\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
% ... other packages that you may want to use
\title{MAC-5711\\Análise de Algoritmos\\Lista 2}
\author{Dylan Jefferson M. G. Guedes\\NUSP: 10555804}

%fncyhrd
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Dylan Guedes - 10555804}
\rhead{MAC-5711 - Lista 2}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
	\item Resolva as recorrências abaixo.

		\begin{enumerate}
			\item $T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor) + \Theta{n^2}$

				\textbf{Solução} 

				Inicialmente, restringimos o valor de $n \in  \mathbb{N}$ para
                potências de 2 - essa restrição permite que tratemos
                $\lfloor n/2 \rfloor$ como $n/2$ - e definimos que o caso base é
                definido como $T(1) = 1$. Assim, expandimos a relação $T(n)$,

				\begin{equation}
					\begin{split}
						T(n) 	& = 2T(n/2) + n^2 \\
							& = 2(2T(n/4) + n^2/2^2) + n^2 = 2^2 T(n/4) + 3n^2/2\\
							& = 2^2(2T(n/8) + n^2/4^2) + 3n^2/2 = 2^3 T(n/8) + 7n^2/4\\
							& = 2^3(2T(n/16) + n^2/8^2) + 7n^2/4 = 2^4 T(n/16) + 15n^2/8,\\
					\end{split}
				\end{equation}

				que nos permite a formulação do chute para a solução da recorrência $T(n)$. Para
				um dado $k \in \mathbb{N}$, tal que $n/2^k \geq 1$, esse chute é dado por

				\begin{equation}
					T(n) = 2^k T \biggl( \frac{n}{2^k} \biggr) + \frac{(2^k - 1)n^2}{2^{k-1}}.
				\end{equation}

				Para $k = \lg n$, temos que

				\begin{equation}
					\begin{split}
						& T(n) = 2^{\lg n} T(n/2^{\lg n}) + \frac{(2^{\lg n} - 1)n^2}{2^{\lg n -1}}\\
						& = n T(n/n) + \frac{(n-1)n^2}{n/2} \\
						& = n + 2(n^2 - n) \\
						& = n + 2n^2 -2n \\
						& = 2n^2 - n.\\
					\end{split}
				\end{equation}

				Para provar que $2n^2 - n$ é uma solução para a recorrência $T(n)$,
				faremos uma prova por indução. Para o caso base, onde $n = 1$,

				\begin{equation}
					T(1) = 2 \cdot 1^2 - 1 = 1,
				\end{equation}

				logo a solução é válida para o caso base. Por fim, tome $n > 1$
                potência de 2 e
				suponha que $2n^2 - n$ é uma solução para $T(n')$, onde
				$n' \in \mathbb{N}$ e $1 \leq n' < n$. Assim,

				\begin{equation}
					\begin{split}
						T(n) & = 2 T(n/2) + n^2 \\
						& = 2 (2\biggl(\frac{n^2}{2^2} \biggr) - \frac{n}{2} ) + n^2\\
						& = n^2 - n + n^2 \\
						& = 2n^2 - n,
					\end{split}
				\end{equation}

                que é exatamente o nosso chute para a solução de $T(n)$. 
                Portanto a fórmula está provada, e temos que $T(n) = 2n^2 - n$
                é, de fato, uma solução válida.

		\end{enumerate}

    \setcounter{enumi}{2}
	\item Seja $X[1..n]$ um vetor de inteiros e $i$ e $j$ dois índices distintos
    de $X$, ou seja, $i$ e $j$ são inteiros entre 1 e $n$. Dizemos que o par
    $(i, j)$ é uma \textit{inversão} de $X$ se $i < j$ e $X[i] > X[j]$. Escreva
    um algoritmo $O(n \lg n)$ que devolva o número de inversões em um vetor $X$,
    onde $n$ é o número de elementos em $X$.

    \textbf{Solução - Modificação do Intercala/MergeSort}

    \begin{algorithmic}

        \Function{INTERCALA}{A, p, q, r}
            \State $n_1\gets q-p+1$
            \State $n_2\gets r-q$
            \State $L\gets Arranjo[1 \dots n_1 + 1]$
            \State $R\gets Arranjo[1 \dots n_2 + 1]$

            \For{$i\gets 0 $ até $ n_1$}
              \State $L[i]\gets A[i+p]$
            \EndFor

            \For{$j\gets 0 $ até $ n_2$}
              \State $R[j]\gets A[i+n_1+p]$
            \EndFor

            \State $L[n_1] \gets \infty$
            \State $R[n_2] \gets \infty$

            \State $i \gets j \gets w \gets 0$
            \While{$L[i] != \infty$ ou $ R[j] != \infty$}
                \State $A[p+w] \gets min(L[i], R[j])$
                \If {$L[i] \leq R[j]$}
                    \State $i \gets i + 1$
                \Else
                    \If{$L[i] != \infty$}
                        \State $inversoes \gets inversoes + n_1 - i$
                    \EndIf
                    \State $j \gets j + 1$
                \EndIf

                \State $w \gets w + 1$
              
            \EndWhile
        \EndFunction
    \end{algorithmic}

    \textbf{Explicação}

    A modificação da função $INTERCALA$ acima, quando executada a partir do
    algoritmo $MERGESORT$, apresenta ao final a quantidade de inversões
    que o arranjo $A$ apresenta. A quantidade de inversões é armazenada na
    variável global $inversoes$, e representa a quantidade de vezes que um par
    $(i, j)$ apresenta $j > i$ e $A[j] < A[i]$.

    De maneira geral, o $MERGESORT$ ocorre normalmente, de modo que, ao final do
    algoritmo, o arranjo $A$ estará ordenado. Contudo, na separação entre os
    arranjos $L$ e $R$, sempre que um elemento de $L$ for maior que um elemento
    de $R$ e o elemento de $L$ não for o valor sentinela, significa que
    encontramos uma inversão, pois todos os elementos do arranjo $L$ apresentam
    índices menores que os elementos do arranjo $R$. Outra observação importante
    é que os arranjos $L$ e $R$ são crescentes, de modo que,
    dados $x, y$ índices de $L$, se $x > y$, com certeza $L[x] \geq L[y]$, e o
    mesmo vale para o arranjo $R$.

    Assim, quando encontramos uma inversão para o par $(i, j)$, onde o primeiro
    elemento do par corresponde a um índice do arranjo $L$, e o segundo
    elemento do par um índice do arranjo $R$, temos a certeza de que
    todos os elementos de $L$ que apresentam índice maiores que $i$ também serão
    uma inversão para o índice $j$ do arranjo $R$. Dessa forma, quando
    encontramos uma inversão
    para um dado índice $(i, j)$, sendo $i$ um índice do arranjo $L$, e $j$ um
    índice do arranjo $R$, somamos ao total de inversões quantos índices do
    arranjo $L$ estão à frente de $i$ e mais a inversão que acabou de ocorrer. A
    variável $n_1$ armazena a quantidade total de elementos do arranjo $L$ -
    como estamos num índice $i$, adicionamos ao total de inversões
    \begin{equation}
      n_1 - i.
    \end{equation}
    Então, como exemplo, no caso de termos um arranjo $A$ que em uma dada interação do $INTERCALA$
    apresenta tamanho 10, o arranjo é quebrado num arranjo $L$ com os 5 elementos
    mais à esquerda do arranjo $A$, e num arranjo $R$ com os 5 elementos mais
    à direita. Caso o algoritmo chegue ao $while$, a variável $i$ do algoritmo
    esteja em 2 e a variável $j$ do algoritmo esteja em 3, temos que o terceiro
    elemento de $L$ está sendo comparado com o quarto elemento de $R$. Caso o
    valor de $R[j] < L[i]$, aumentamos 3 ao total de inversões, pois temos a
    certeza de que os pares $(i=2, j=3), (i=3, j=3), (i=4, j=3)$ serão todos
    inversões. Caso não somassemos ao total de inversões as inversões dos
    elementos de $L$ maiores que $i$, perderíamos a contagem de algumas
    inversões, pois o $MERGESORT$ ordenará o arranjo, de modo que a contagem de
    inversões após o arranjo estar ordenado não levará em conta inversões
    relativas ao estado inicial do arranjo.

    Quanto a complexidade, a modificação do algoritmo somente adiciona um
    condicional (tempo $O(1)$) e uma atribuição (que incrementa o valor da
    variável que conta as inversões, e que também apresenta tempo $O(1)$).
    Assim, o algoritmo mantém a complexidade do $MERGESORT$, sendo $O(n \lg n)$,
    atendendo ao pré-requisito da questão.
\end{enumerate}

\end{document}
